זהו מעבר על משאבים המשומשים על ידי צומת נאנו. בנוסף, אנחנו עוברים על רעיונות להפחתת השימוש במשאבים במקרים ספציפיים. צמתים מופחתי משאבים בדרך כלל יקראו קלים, גזומים או צמתי וידוא תשלום מופשט
)VPS(.


\subsection{רשת}

כמות פעילות הרשת תלויה בכמה הרשת תורמת לבריאות הרשת.

\subsubsection{נציג}:


צומת נציג דורש משאבי רשת מקסימלים מכיוון שהוא צופה בתעבורת הצבעות מנציגים אחרים ומפרסם את ההצבעה שלו.

\subsubsection{חסר אמון}:

צומת חסר אמון דומה לצומת נציג אבל הוא רק צופה, הוא לא מכיל בתוכו מפתח פרטי של חשבון נציג ולא מפרסם הצבעות משלו.


\subsubsection{בעל אומן}:

צומת בעל אמון צופה בתעבורת הצבעות מצומת נציג אחד שבו הוא בוטח שיבצע הסכמה בצורה נכונה. דבר זה מפחית את כמות התעבורת הצבעות מנציגים המגיעים לצומת זה.

\subsubsection{קל}:

צומת קל הוא גם צומת בעל אמון שרק צופה בתעבורה עבור חשבונות שבהם הוא מעוניין לאפשר תעבורת רשת מינימלית.

\subsubsection{התחלתי}:

צומת התחלתי מגיש חלקים מפנקס החשבונות או את כולו לצמתים שמתחברים לרשת.
זה נעשה על ידי חיבור 
PCT
ולא
PDU
מכיוון שזה מאפשר כמות גדולה יותר של מידע הנדרש בכדי לבצע בקרת זרימה מתקדמת.

\subsection{גודל הדיסק}

תלוי בדרישות המשתמש, הגדרות שונות לצמתים דורשות דרישות אחסון שונות.

\subsubsection{היסטורי}:

צומת המעוניין לשמור את כל ההיסטוריה של הפעולות ידרש לספק את כמות האחסון המקסימלית.


\subsubsection{עכשווי}:

עקב הארכיטקטורה שמטרתה לשמור חשבונות מצטברים עם בלוקים, צמתים צריכים לשמור אך ורק את הבלוקים האחרונים או בלוקי הראש עבור כל חשבון בכדי להשתתף בהסכמה.
אם צומת לא מעוניין לשמור את כל ההיסטוריה הוא יכול לשמור רק את בלוקי הראש.

\subsubsection{קל}:

צומת קל לא שומר מידע מפנקס החשבונות בצורה מקומית. הוא אך ורק משתתף ברשת על ידי צפייה בפעילות על חשבונות שבהם הוא מעוניין או בכדי ליצור פעולות חדשות עם מפתחות פרטיים שבהם הוא מחזיק.

\subsection{מעבד}
\subsubsection{יצירת פעולות}:

צומת המעוניין לייצר פעולות חדשות מחוייב להפיק מספר חד פעמי בצורת הוכחת עבודה בכדי לעבור את מנגנון ההגנה של נאנו. חישוב של מבחר רכיבי חומרה מסופק 
בנספח
\ref{sec:pow_hardware_benchmarks}.

\subsubsection{נציג}:

נציג מוכרח לאמת חתימות עבור בלוקים, הצבעות וגם להפיק חתימות משל עצמו בכדי להשתתף בהסכמה.
כמות משאבי המעבד עבור צומת נציג היא קטנה משמעותית מיצירת פעולה ואמורה לעבוד עם כל מעבד יחיד במחשב בן זממנו.

\subsubsection{צופה}:

צומת צופה לא מייצר הצבעות משל עצמו. מכיוון שתקורת יצירת חתימות היא מינימלית, דרישות המעבד הן כמעט זהות 
לדרישות המעבד בהרצת צומת נציג.